---
title: 四大自由
weight: -10
---

<blockquote>
  <ol start="0">
    <li>
      出于任何目的<strong>使用</strong>该软件的自由。
    </li>
    <li>
      <strong>研究</strong>和<strong>改进</strong>该软件的自由。
    </li>
    <li>
      <strong>分享</strong>该软件的自由。
    </li>
    <li>
      <strong>协作</strong>于该软件的自由。
    </li>
  </ol>
</blockquote>

我们来详细检验四大自由的每一项。

## 0：使用软件

自由之“零”，保证了大家出于任何目的**使用**软件的自由。你有权将自由软件用于任何目的，包括商业使用 -- 违反直觉的是，自由软件是可以售卖的。你也可以将自由软件并入你的作品之中，但要小心 -- 这里要注意一些问题，我们会在[使用及复用](/learn/participate/derived-works/)部分涉及到。

{{< tip >}}
在自由软件行话中，这一点常常称为“无歧视”要求。
{{< /tip >}}

## 1：研究和改进软件

自由之一，保证了**研究**软件行为的权利。你有权理解你所依赖的软件，它的工作原理是怎样的！要实现这一点，软件必须包含源代码。自由软件的发布者不能混淆源代码、禁止逆向工程，或者以其它方式阻止你使用它。

此外，你还有权**改进**源代码。你不止有权阅读自由软件的源代码，还有权修改它，从而让他更好地满足你的需求。

## 2: 分享软件

自由之二，保证了与他人**分享**软件的权利。如果你有一些自由软件的副本，你可以把它给予你的朋友，或者发布在网站上，或者将它和其它软件捆绑，把它作为混合作品的一部分分享出去。你也可以分享你对它做的改进 -- 这样大家都能受益！

{{< tip >}}
把软件分享给别人时，你也可以向他们索取费用，比如说带宽成本。但是要注意，接收方自身也有权分享，而无需偿还任何版税。
{{< /tip >}}

## 3: 协作于软件

自由之三，保证了一项额外的权利：与他人**协作**改进软件的权利。你可以研究、改进以及分享源代码，他人还能将你分享的源代码再进行研究、改进并分享给你。正是这一点铸就了**自由软件运动**，这个由热爱分享、改进软件的软件爱好者所组成的全球社区。

{{< button "/learn/licenses" "下一篇：自由软件许可证" "next-button" >}}
